% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = pdflatex
% !TEX root = ../not-the-end
% !TEX spellcheck = it-IT

\chapter{\foreignlanguage{english}{Red Creek}}
Alice propone \nte{}, ma da \glo{narratore} non ha alcuna preferenza su che \glo{storia} giocare.
Chiede quindi ai suoi \glo{giocatori} se hanno proposte sull'\glo{ambientazione}.
È la prima avventura di \nte{} che Alice e il suo gruppo giocano e non sanno quante volte si potranno trovare in futuro.

Alice non ha preparato nulla e si affida a quanto verrà deciso assieme durante il primo incontro del gruppo di gioco.
I \glo{giocatori} rispondono all'unanimità: vogliamo un \foreignlanguage{english}{western}!
Una decisione così definita dipinge già chiaramente un ``dove'' e un ``quando'': nell'ovest degli Stati Uniti verso la fine del 1800.

Per prima cosa Alice chiede se preferiscono un western storico o insaporito da variazioni di fantasia, come tecnologia \foreignlanguage{english}{steampunk} i magia sciamanica dei nativi americani.
Il gruppo discute brevemente e si accorda su un \foreignlanguage{english}{western} storicamente attinente, senza alcun elemento sovrannaturale.

Secondo la tradizione del western il gruppo decide di concentrarsi su una singola contea, una vasta porzione di territorio punteggiato di \foreignlanguage{english}{ranch} e \foreignlanguage{english}{boom town}, ma con una sola città di dimensioni rispettabili.
Se il gruppo dovesse riuscire a trovarsi con regolarità, ci sarà tempo di allargare i limiti dell'\glo{ambientazione}.

Fabio propone che la contea prenda il nome di ``\foreignlanguage{english}{Red Creek}'' dal fiume che la attraversa, fondamentale per abbeverare il bestiame.
Alessandro aggiunge che il fiume si origina da un'altura in cui si trova una miniera d'argento, e che la città principale si chiama ``\foreignlanguage{english}{Silverton}'' dato che è cresciuta proprio grazie alla miniera.

\section{Temi caldi}
Alice ricorda a tutti che un \foreignlanguage{english}{western}, come molte \glo{ambientazioni} storiche, porta potenzialmente a toccare temi sgradevoli.
Il gruppo vorrebbe evitare di giocare durante la schiavitù e tutti assieme scelgono di collocare la \glo{storia} ben dopo la guerra civile, nel 1895; sono invece tutti d'accordo che l'espansionismo a danno degli Indiani può essere un tema intrigante.
Esistono testimonianze di diverse donne professioniste ed emancipate, come \foreignlanguage{english}{Calamity Jane}.
Quindi, nonostante il forte sessismo presente all'epoca, sarà del tutto possibile interpretare \glo{eroine}.

\subsection{Dettagli storici}
Nessuno al tavolo è un vero esperto di \foreignlanguage{english}{western}, ma sono tutti d'accordo nel volersi dare un minimo di base storica sulla vita di frontiera per calarsi meglio nell'esperienza.
Dovendo collocare la contea di \foreignlanguage{english}{Red Creek}, i \glo{giocatori} elencano un po' di stati americani fino a decidersi per il Colorado, il più tradizionale degli sfondi per un \foreignlanguage{english}{western}.

Nel frattempo Alice vede che in quel periodo era in pieno sviluppo l'industria delle ferrovie per collegare costa est e costa ovest.
Se lo segna come possibile fonte di conflitto.
Inventa la \foreignlanguage{english}{Blackwater Company}, che sfrutta i lavoratori sia nelle miniere che durante la posa delle ferrovie.
Alessandro fa una breve ricerca su internet e scopre che le popolazioni native del Colorado sono Navajo e Ute.
Il gruppo stesso suggerisce ad Alice che la \foreignlanguage{english}{Blackwater} abbia scacciato i Navajo per sfruttare la miniera d'argento.
Alice cerca alcuni nomi tipici dei Navajo e se li appunta.

Fabio cerca informazioni su pressi e salari dell'epoca: il salario di un \foreignlanguage{english}{cowboy} era 1 o 2~\textdollaroldstyle{} al giorno più vitto e alloggio, mentre uno sceriffo racimolava anche 150~\textdollaroldstyle{} al mese tra taglie, trasporto prigionieri e multe.
Un cavallo poteva costare dai 30 ai 250~\textdollaroldstyle{} a seconda della qualità, una pistola da 3 a 25~\textdollaroldstyle{}, un fucile fino a 50~\textdollaroldstyle{} e le munizioni circa 2~\textdollaroldstyle{} al centinaio.
1~\textdollaroldstyle{} di provviste bastava per cucinare per 6 persone e un bicchiere di whisky al \foreignlanguage{english}{saloon} costava in media 20~\textcent{}.
Per raccogliere queste poche informazioni è bastato un quarto d'ora mentre qualche altro \glo{giocatore} leggeva la lista delle \glo{lezioni} o preparava il caffè.
Danno un sentore di concretezza all'\glo{ambientazione} storica, rendendola più definita.

\subsection{Piombo, terra e sudore}
Attingendo alla loro conoscenza di film e racconti \foreignlanguage{english}{western}, i \glo{giocatori} tratteggiano un mondo fatto di gente semplice.
La libertà personale e la serenità della propria piccola comunità sono di norma più importanti degli avvenimenti su larga scala, come le ingiustizie a danno degli Indiani o le notizie di guerre lontane.

Chi si può permettere di mantenere valori come giustizia e onore è fortnuato: i più aspirano a sopravvivere e non essere prevaricati dal prossimo.
Il gruppo fa a turno per proporre nomi di luoghi e delle loro caratteristiche.

Gli abitanti del paese di \foreignlanguage{english}{Copper Hill} estendono la loro solidarietà al proprio vicino, ma poco oltre.
Gli stranieri, ma anche la gente di \foreignlanguage{english}{Silverton}, è vista con sospetto dalla piccola e territoriale comunità che ha imparato a difendersi facendo gruppo.

Fabio dice che alcuni \foreignlanguage{english}{ranch} della contea, gli Howard e i Terrence, sono preoccupati per la ferrovia che attraverserà il loro terreno, causando terrore nelle mandrie e facilitando l'arrivo di poco di buono.
I Kennington e Ms. Faraday invece sono più ottimisti, potendo trasportare le loro vacche sui vagoni piuttosto che in lunghe e pericolose marce attraverso i territori indiani.

Simone aggiunge un paio di dettagli: nella Contea è giunto un circo di fenomeni da baraccone, attualmente accampato appena fuori \foreignlanguage{english}{Silverton}, e che lo sceriffo è sospettoso verso gli intrattenitori.

Inoltre, la banda di \foreignlanguage{english}{Black Hoff} sta mettendo in pericolo le diligenze da \foreignlanguage{english}{Silverton} a Denver, e pare stia iniziando a pianificare l'assalto al treno che porta le paghe dei minatori, che potrebbe portare dei \foreignlanguage{english}{Pinkerton} a ficcare il naso.

Alice appunta tutte queste idee.
Durante la creazione degli \glo{eroi} questi e altri spunti si intrecceranno con i \glo{personaggi secondari} fino a creare, con nessuna preparazione da parte sua, una contea viva e piena di spunti per la \glo{storia}.

\section{\glo{Tratti} suggeriti}
L'\glo{ambientazione} realistica offre linee guida molto chiare per i \glo{tratti}: il genere, come anche il periodo storico, sono così iconici da esser bene impressi nella mente di tutti i \glo{giocatori}.

\begin{center}
    \begin{minipage}[t][][t]{.3\columnwidth}\centering
        \textsc{Archetipi}
        \medskip\\
        Sceriffo\\
        Medico\\
        Cacciatore\\
        Scout Navajo\\
        Predicatore\\
        Pioniere\\
        Uomo della medicina\\
        Vedova\\
        Imbonitore\\
        Bandito
    \end{minipage}
    \hspace{\fill}
    \begin{minipage}[t][][t]{.3\columnwidth}\centering
        \textsc{Qualità}
        \medskip\\
        Rispettabile\\
        Istruito\\
        Eroe di guerra\\
        Sangue Navajo\\
        Integerrimo\\
        Convincente\\
        Ricco\\
        Devoto\\
        Contrattatore\\
        Svelto
    \end{minipage}
    \hspace{\fill}
    \begin{minipage}[t][][t]{.3\columnwidth}\centering
        \textsc{Abilità}
        \medskip\\
        Sparare\\
        Seguire tracce\\
        Le riserve indiane\\
        Calmare gli animi\\
        Attaccare briga\\
        Il deserto roccioso\\
        Provocare\\
        Esplosivi\\
        Attirare attenzione\\
        Cavalcare
    \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
    \textsc{Tratti alternativi}

    Fiuto per il pericolo, Nato sulla frontiera, L'ultimo proiettile, Il Winchester di mio padre, Il mio fido destriero Smokey, La terra dei miei avi, Il villaggio di Copper Hill, La banda di \foreignlanguage{english}{Black Hoff}, Viva il IX reggimento cavalleria!, Troverò la vena madre!
\end{center}

\section{\glo{Risorse} suggerite}
\begin{center}
    Nel dividere le \glo{risorse} torna utile il breve lavoro di ricerca fatto in precedenza, che in una \glo{ambientazione} molto legata al poco che si possiede fa parte tanto del sapore quanto della parte di regolamento.
\end{center}

\begin{center}
    \begin{minipage}[t][][t]{.3\columnwidth}\centering
        \textsc{Comuni}
        \medskip\\
        Lanterna a petrolio\\
        Carne essiccata\\
        Ronzino\\
        Pistola\\
        Lasso\\
        Branda da campo\\
        Tabacco\\
        Piccone\\
        Canoa\\
        Cane addestrato
    \end{minipage}
    \hspace{\fill}
    \begin{minipage}[t][][t]{.3\columnwidth}\centering
        \textsc{Rare}
        \medskip\\
        Accampamento segreto nel canyon\\
        Dinamite\\
        Mitragliatrice Gatling\\
        Cavallo purosangue\\
        Borsa da medico\\
        Indicazioni per il covo dei Dalton\\
        Pepita d'oro\\
        Abito di alta sartoria\\
        Ufficio telegrafico\\
        Motore a scoppio
    \end{minipage}
    \hspace{\fill}
    \begin{minipage}[t][][t]{.3\columnwidth}\centering
        \textsc{Eccezionali}
        \medskip\\
        Una cassaforte della Western Union\\
        Una raccomandazione del governatore\\
        L'atto di proprietà di una miniera\\
        Una promessa di sangue di Capo Hok'ee\\
        Un treno blindato
    \end{minipage}
\end{center}

\section{Nomi tipici}
\begin{center}
    \foreignlanguage{english}{Jack Barrister, Sam Houston, William Hoss,} \foreignlanguage{spanish}{Miguel Duerte}, \foreignlanguage{english}{Jefferson Vance, Roger Knapp, Billie Watson, Eva Jacobsen, Rebecca Longabaugh, Wilhelmina Baker, Alice Meade,} Tahoma, Hashkeh, Toy Yah, Haseya, Yanaha
\end{center}

\section{Soli lungo la frontiera}
Benché le ferrovie inizino a unire il West con le grandi città della costa est e la presenza del governo e della legge si faccia ogni giorno più pronunciata, la vita di frontiera continua a non essere clemente con chi non è in grado di cavarsela da solo.

Ritagliarsi una fetta di terreno su cui costruire un'esistenza dignitosa per se stessi e la propria famiglia è il primo pensiero della maggioranza della gente.
Questo porta conflitti con avversari non necessariamente malevoli, ma semplicemente in competizione per le medesime risorse.

Ci sono i nativi, le cui terre sono state usurpate, e che hanno visto ogni promessa del governo infranta.
Sono costretti a scegliere se abbandonare le loro tradizioni e farsi accogliere da una società che li guarda dall'alto in basso o ribellarsi contro una forza superiore.
Dai giovani guerrieri teste calde in cerca di trofei e gloria agli anziani capitribù pieni di rabbia e tristezza per le atrocità che hanno vissuto, i Navajo sono un popolo fiero e numeroso che non si fa sottomettere facilmente.
A loro si aggiungono i razziatori dalle riserve vicine.

I coloni sono induriti dal lavoro e da una vita di privazioni: hanno conquistato un fazzoletto di terra e guadagnato quattro soldi sgobbando come muli, e sono disposti a morire per difenderlo dai banditi che sperano di fare un colpaccio e dileguarsi verso la California.

I lavoratori, posatori per i binari o minatori, non vedono l'ora di andare al saloon la domenica per dimenticare i dispiaceri della vita quotidiana bevendo whiskey scadente, giocando una partita a carte e magari sfogando la rabbia in una rissa.

Nei centri abitati si trovano bari, piantagrane e truffatori, oltre ai ricconi dell'est pronti a corrompere sceriffi, giudici e soldati.
Non tutti gli scontri finiscono con delle sparatorie: chi ha potere può comprare la legge e farti finire i tuoi giorni a spaccare pietre.

La natura è inclemente.
Il deserto roccioso copre una buona parte del terreno, le poche vie battute serpeggiano tra i canyon dove, se non trovi banditi in agguato, puoi comunque finire preda delle belve o ammazzato da un incidente di percorso.
Da est ogni tanto arrivano gli ultimi sprazzi dei tornado sviluppatisi nel Golfo del Messico.

\section{Altri elementi suggeriti}
\subsection{Predicatore demagogo e congrega di fedeli}
Quest'uomo allampanato indossa abiti semplici ma puliti e ha le mani curate di chi non lavora nei campi.
Parla in modo così eloquente che la folla pare ipnotizzata e pronta ad accogliere le sue sentenze come se arrivassero dalla voce di Dio.

\subsubsection{\glo{Difficoltà} e \glo{pericolo} delle \glo{prove}}
\begin{itemize}
    \item Affrontare il prete e la sua congrega è \emph{difficile} (\tokenfail{4}).
        Se la folla si scalda le prove si fanno \emph{difficilissime} (\tokenfail{5}) e \emph{abbastanza pericolose} (\glo{esci di scena} \glo{estraendo} \tokenfail{3}).
    \item Intimidirlo è \emph{difficilissimo} (\tokenfail{5}): sa di avere la folla dalla sua.
    \item Diventa \emph{facilissimo} (\tokenfail{1}) affrontare il predicatore se lo si isola.
\end{itemize}

\subsubsection{Possibili \glo{sventure}}
\begin{itemize}
    \item \emph{Marchiato come infedele}
    \item \emph{Nessuno vuole affari con te}
    \item \emph{Malmenato dalla folla}
\end{itemize}

\subsubsection{Possibili \glo{complicazioni}}
\begin{itemize}
    \item La folla aumenta e si fa agitata.
    \item Qualcuno approfitta del caos per borseggiarvi.
    \item Lo sceriffo vi chiede di andarvene, se non volete pagarne le conseguenze.
\end{itemize}

\subsubsection{Approfondimenti}
Manipolando una folla timorata di Dio, questo predicatore aizza il popolo contro ogni bersaglio che gli faccia comodo: a volte i Navajo, a volte un innocuo straniero, a volte una donna che non sa stare al suo posto.
La folla è molto protettiva nei confronti del suo \foreignlanguage{english}{leader}: qualsiasi \glo{complicazione} generata da una \glo{prova} violenta contro il predicatore va a scaldare gli animi della folla (vedi sopra).

\subsection{Il passo della vedova}
Questo stretto canyon è l'unica scorciatoria per andare da \foreignlanguage{english}{Silverton} a \foreignlanguage{english}{Copper Hill} senza passare dal territorio Navajo.
Un incubo secco e torrido scavato nella roccia, punteggiato di teschi di animali come monito della fine che ti aspetta.

\subsubsection{\glo{Difficoltà} e \glo{pericolo} delle \glo{prove}}
\begin{itemize}
    \item Le \glo{prove} nel passo della vedova sono \emph{facili} (\tokenfail{2}) e \emph{poco pericolose} (\glo{esci di scena} \glo{estraendo} \tokenfail{4}).
    \item Tuttavia è un posto ottimo per degli agguati: un'imboscata tesa qui rende tutto \emph{molto difficile} (\tokenfail{5}) e \emph{molto pericolos} (\glo{esci di scena} \glo{estraendo} \tokenfail{2}).
\end{itemize}

\subsubsection{Possibili \glo{sventure}}
\begin{itemize}
    \item \emph{Avvelenato da un crotalo}
    \item \emph{Disorientato}
    \item \emph{Disidratato}
\end{itemize}

\subsubsection{Possibili \glo{complicazioni}}
\begin{itemize}
    \item Un serpente spaventa i cavalli.
    \item È crollata una roccia, bisogna cercare un'altra strada.
    \item Trovi i segni di un'imboscata più avanti.
\end{itemize}

\subsubsection{Approfondimenti}
Questo stretto passaggio obbligato è in incubo per carovanieri e coloni.
Più di un convoglio è rimasto fermo un giorno intero mentre gli scout si assicuravano che non ci fossero banditi in agguato.
I cento cunicoli di roccia, gli spazi angusti e i serpenti rendono forse preferibile negoziare una lunga traversata nel territorio degli Indiani.

\subsection{Razziatori Comanche}
La prateria trema sotto lo scalpitio degli zoccoli e l'aria si riempie di urla agghiaccianti: i Comanche cavalcano a pelo verso di voi e tendono gli archi, pronti a conquistarsi bottino, uno scalpo e un po' di reputazione.

\subsubsection{\glo{Difficoltà} e \glo{pericolo} delle \glo{prove}}
\begin{itemize}
    \item Affrontare i Comanche è \emph{difficile} (\tokenfail{4}) e abbastanza rischioso (\glo{esci di scena} \glo{estraendo} \tokenfail{3}), ma se il terreno non favorisce la loro tattica mordi-e-fuggi diventa \emph{normale} (\tokenfail{3}).
    \item Usare la diplomazia con loro è \emph{difficilissimo} (\tokenfail{5}) a meno di non essere esperti nelle loro tradizioni e superstizioni, in tal caso diventa \emph{normale} (\tokenfail{3}).
\end{itemize}

\subsubsection{Possibili \glo{sventure}}
\begin{itemize}
    \item \emph{Freccia nella gamba}
    \item \emph{Senza munizioni}
    \item \emph{Non mi fido degli Indiani!}
\end{itemize}

\subsubsection{Possibili \glo{complicazioni}}
\begin{itemize}
    \item I vostri cavalli si spaventano e scappano.
    \item Si scopre che sono solo l'avanguardia di una tribù.
    \item Uno di essi sparisce alla vostra vista.
        Dov'è?
\end{itemize}

\subsubsection{Approfondimenti}
Imparentati con le tribù Ute, i Comanche si spingono ogni tanto fino alla contea di \foreignlanguage{english}{Red Creek}.
Tradizionalmente cacciatori, razziatori e guerrieri, sono stati tra i più violentemente repressi dal governo e odiano la debolezza: quando fallisci una prova non violenta contro di loro (non \glo{estrai} neanche un \tokensucc{}), aggiungi \tokenfail{1} a quelli che hai \glo{estratto}.

\subsection{Motivi per restare e nemici da affrontare}
Pochi possono permettersi di fare gli \glo{eroi} nel West.
Anche tra i protagonisti di una \glo{storia}, è più facile trovare gente unita da un nemico comune che non da ideali.
In fondo, il mito della frontiera è quello dell'autosufficienza, farcela da soli e trionfare contro la natura ostile; non uno spirito che porta alla creazione di paladini che si sacrificherebbero per il prossimo.

Tuttavia un codice d'onore personale può far molto per rendere anche un personaggio egoista un potenziale \glo{eroe}.
Quando pensi al tuo \glo{eroe}, dagli una ragione per restare a \foreignlanguage{english}{Red Creek}.
Per sua natura la frontiera è ancora grande: nulla vieta, se le cose si fanno troppo dure, di cavalcare più a ovest.
È affezionato alla terra che i suoi genitori hanno combattuto per ottenere?
Ha legami con qualche abitante di \foreignlanguage{english}{Silverton}?
Dai al tuo \glo{eroe} un motivo per lottare anziché scappare.

Analogamente, cerca un nemico comune contro cui fare gruppo.
In questo caso, la \foreignlanguage{english}{Blackwater} sta acquistando  potere in diversi ambiti: innanzitutto con la ferrovia, che toglie terre ai \foreignlanguage{english}{ranch} e agli Indiani e sfrutta i lavoratori per una paga da fame, poi con l'acquisizione della vecchia miniera, un tempo la fonte di ricchezza della contea e ora in via di esaurimento.

Nelle città appaiono sempre più spesso bande di bravacci che intimidiscono i locali che, a detta della \foreignlanguage{english}{Blackwater}, ``si lamentano del progresso che arriva inevitabile''.
E così un cacciatore Navajo e un \foreignlanguage{english}{cowboy}, che fino al giorno prima combattevano per il medesimo acro di terra, possono trovarsi a scendere a patti se si tratta di fermare la ferrovia che la strapperebbe a entrambi.

Un bandito con uno strambo codice di condotta personale e un prete possono allearsi contro uno sceriffo corrotto e manipolato dal funzionario locale, che sta minacciando gli uomini di fede della zona affinché facciano proselitismo per la \foreignlanguage{english}{Blackwater}.

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includesvg{img/olivia-peterson}
    \caption{Ms. Olivia Peterson}
\end{figure}

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includesvg{img/tommy-caldwell}
    \caption{Tommy Caldwell}
\end{figure}

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includesvg{img/william-maddox}
    \caption{William ``Silvertongue'' Maddox}
\end{figure}
